\documentclass[11pt]{article}
%Gummi|065|=)
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{placeins}

\graphicspath{{figuras/}}
\setlength{\topmargin}{-.5in}
\setlength{\textheight}{9in}
\setlength{\oddsidemargin}{.125in}
\setlength{\textwidth}{6.25in}
\author{Marco Antônio do Espírito Santo\\Marco Túlio Diniz Sousa}
\title{Curso de Engenharia de Computação\\Departamento de Computação - CEFET-MG\\Arquitetura e Organização de Computadores I\\\textbf{Relatório da implementação dMIPS}}
\date{}
\begin{document}

\maketitle

\section{Introdução}
Nosso dMIPS foi implementado em módulos. Em geral, são eles: tratamento de constantes, conversões, \emph{setup}, manipulação de registradores, formatação de saída, impressão, \emph{log}, execução de instrução e decodificação.

\section{Tratamento de constantes}
Em nossa implementação há cinco constantes. Em nossa implementação, chama-se constante àquela variável que não modifica (ou modifica uma única vez) seu valor ao decorrer da interpretação do \emph{script}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Tabela de constantes}
\vspace{0.5cm}
\begin{tabular}{rrr}

Variável & Significado & Padrão \\
\hline
MEMORY\_FILE&Arquivo de memória&memory.txt\\
REGISTER\_FILE&Arquivo de registradores&register.txt\\
OUTPUT\_FILE&Arquivo de saída&saida.txt\\
USAG&Manual de uso&*\\
MEMORY\_ERROR&Mensagem de erro de memória&*\\

\end{tabular}
\end{table}

\centerline{O conteúdo de algumas variáveis não interferem na exercução do \emph{script} (*).}
\centerline{A variável OUTPUT\_FILE pode assumir o valor \emph{/dev/stdout} caso a execução seja indireta.}

\pagebreak
\section{Conversões}
Para todas as conversões necessárias, foram implementadas quatro funções: \textbf{dec2bin}, \textbf{bin2dec}, \textbf{dec2hex} e \textbf{hex2dec}. Nosso dMIPS sempre armazena e opera valores decimais.

\subsection{dec2bin}
Há dois casos diferentes nessa conversão: números positivos e números negativos. Para converter um número negativo em binário, podemos somar $2^{
32}$ para obtermos o decimal equivalente ao número negativo numa situação onde não trabalhamos com complemento de dois.\\\\
\noindent
Por exemplo, para representar -1, bastaria realizar a operação $2^{32}-1$ e transformá-lo em binário. Após a soma, e para os números positivos, basta realizar a conversão definindo a base de destino \emph{obase} e a base de origem \emph{ibase} na calculadora \textbf{bc}.

\begin{verbatim}
        echo "obase=2; ibase=10; $(( 2**32 + ${1/$'\r'/}))" | bc
\end{verbatim}

\noindent
O código \emph{\$\{1/\$'\textbackslash r'/\}} tem o objetivo de substituir uma quebra de linha que poderá vir junto ao parâmetro \emph{\$1}. Outro recurso necessário foi o de completar com 0 o valor retornado pela calculadora no caso de números positivos:

\begin{verbatim}
        local numb=$( echo "obase=2; ibase=10; ${1/$'\r'/}" | bc )
        local temp=$( printf "%32s" "$numb")
        echo ${temp// /0}
\end{verbatim}

\noindent
O tratamento acima é simplesmente uma impressão de uma string com número de caracteres fixo utilizando a ferramenta \emph{printf} e depois substituindo o espaçamento pelo número 0. Dessa maneira evitamos que a ferramenta tenha que tratar um número grande (caso fosse \emph{\%032d}).

\subsection{bin2dec}
Para a conversão de números binários para decimais, realizou-se o processo inverso da função \emph{dec2bin}. Caso o número for negativo (bit mais significativo igual a 1), subtraímos $2^{32}$.

\begin{verbatim}
local dec=$((2#$bin))
if [[ $sign == 1 ]]; then
   dec=$(($dec-(2**31)))
fi
\end{verbatim}

\pagebreak
\section{Setup}
Alguns passos são importantes antes de iniciar a leitura e execução das instruções. Este procedimento realiza as configurações do dMIPS:

\begin{itemize}
	\item Verifica se os parâmetros correspondem em número.
	\item Verifica se os parâmetros são válidos.
	\item Recebe a primeira linha do arquivo de código como início de memória
	\item Atualiza a variável \emph{OUTPUT\_FILE} caso o modo seja indireto.
\end{itemize}

\noindent
Para verificar se os parâmetros correspondem em número, foi realizado um teste utilizando o parâmetro \emph{-z} que, segundo o manual, verifica se o tamanho de uma \emph{string} é igual a 0. Caso seja, é finalizado a execução imprimindo o conteúdo da constante \emph{USAGE}.\\\\
\noindent
Para verificar a validade dos parâmetros foram usadas expressões regulares. A bibliografia quanto às REGEXs foi o curso "Conhecendo as Expressões Regulares" de Aurelio Marinho Jargas, reconhecido nacionalmente quando se trata do tema e citado na bibliografia deste relatório. \\\\
\noindent
Para recebermos a primeira linha do arquivo de código, utilizou-se o utilitário \emph{AWK} com o parâmetro \emph{NR=n} onde $n$ é a linha desejada.

\begin{verbatim}
read MEMORY <<< $(awk 'NR==1' $CODE)
\end{verbatim}

\noindent
Por fim, o procedimento verifica se o modo desejado é indireto. Caso seja, a variável \emph{OUTPUT\_FILE} é atualizada para \emph{/dev/stdout}, a saída padrão.

\pagebreak
\section{Manipulação de Registradores}
Para manipular os registradores, implementamos duas funções: \textbf{reg} que é responsável por traduzir os nomes para endereços e \textbf{man} que permite consultar e modificar o valor de um registrador. 

\subsection{\emph{reg}istradores}
A função \textbf{reg} nada mais é que uma estrutura condicional do tipo \emph{switch case} que relaciona cada registrador ao seu endereço em decimal.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Tabela de registradores}
\vspace{0.5cm}
\begin{tabular}{rr|rr}

Registrador & Endereço & Registrador & Endereço \\
\hline
t0&8&s0&16\\
t1&9&s1&17\\
t2&10&s2&18\\
t3&11&s3&19\\
t4&12&s4&20\\
t5&13&s5&21\\
t6&14&s6&22\\
t7&15&s7&23\\
\end{tabular}
\end{table}
\FloatBarrier
\subsection{\emph{man}ipulação}
A função \textbf{man} permite que o dMIPS manipule os registradores. Há dois principais modos de utilização: \emph{memory} para manipulação no arquivo de memória e \emph{register} para manipulação no arquivo de registradores. Como os índices destes arquivos estão em formatos diferentes, há uma conversão para os formatos necessários. 

\begin{verbatim}
if [ $1 == "register" ]; then
    file=$REGISTER_FILE
    line=$( reg $3 )
else
    file=$MEMORY_FILE
    line=$( dec2hex $3 )
fi
\end{verbatim} 

\noindent
É interessante observar que precisamos da função \emph{reg} quando se trata dos registradores e de uma conversão para hexadecimal quando tratamos da memória. Outros modos de utilização são o \emph{get} para leitura de valores e o \emph{set} para a atualização. Ambos utilizam o utilitário \emph{sed}.

\begin{verbatim}
if [ $2 == "get" ]; then
    bin2dec $( sed -ne "s/^$line \(.*\)\$/\1/p" $file )
else
    sed -i -e "s/^\($line \).*\$/\1$(dec2bin $4)/" $file
fi
\end{verbatim}
O parâmetro \emph{-n} permite a impressão apenas do padrão encontrado enquanto que o parâmetro \emph{-i} realiza a modificação no arquivo.
\pagebreak
\section{Formatação de saída}
Para a formatação dos valores nas saídas, utilizamos um pequeno módulo que indentifica o formato desejado (enviado como parâmetro na execução) e realiza as conversões necessárias. Como nossa implementação utiliza os dados sempre em decimal, caso seja este o formato desejado, não precisamos realizar nenhuma conversão.

\begin{verbatim}
function format(){
    case $FORMAT in
        'b')dec2bin $1;;
        'h')dec2hex $1;;
        *) echo $1;;
    esac
}
\end{verbatim}

\section{Impressão}
Para a impressão da instrução, existem duas funções: \textbf{printr} e \textbf{printi}. A primeira é utilizada para instruções do tipo \emph{registrador} enquanto que a segunda para àquelas do tipo \emph{imediato}. A diferença consiste basicamente no tratamento dos parâmetros ao montar a instrução final, como referenciado no documento disponibilizado para consulta "MIPS Reference":

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Instruction Encoding}
\vspace{0.5cm}
\begin{tabular}{r|r}
Register&000000ss sssttttt dddddaaa aaffffff\\
Immediate&ooooooss sssttttt iiiiiiii iiiiiiii\\
\end{tabular}
\end{table}
\FloatBarrier

\pagebreak
\section{\emph{Log}}
\emph{Logr} é a função que realiza a impressão dos sinais de controle da instrução bem como realiza uma pausa entre cada impressão (utilizando-se do utilitário \emph{sleep}). Este módulo é utilizado apenas para as instruções do tipo \emph{registrador}, uma vez que possuem características em comum. Para as instruções de codificação \emph{ìmediata}, a impressão dos sinais são realizados na execução da instrução.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Sinais de controle}
\vspace{0.4cm}
\begin{tabular}{r|r|r|r}
Sinal&lw&sw&Tipo r\\
\hline
PCWriteCond&0&	0&	0\\
PCWrite&	0&	0&	0\\
IorD&	1&	1&	0\\
MemRead&	1&	0&	0\\
MemWrite&	0&	1&	0\\
MemtoReg&	1&	0&	0\\
IRWrite&	1&	1&	1\\
PCSrc&	0&	0&	0\\
ALUOp&	00&	00&	10\\
ALUSrcB&	10&	10&	00\\
ALUSrcA&	1&	1&	1\\
RegWrite&	1&	1&	1\\
RegDst&	0&	0&	1\\
\end{tabular}
\end{table}
\FloatBarrier

\section{Execução de Instruções}
O módulo \textbf{execute} é um grande \emph{switch case} responsável por selecionar a operação a ser realizada com os dados. São operações que utilizam os módulos de conversão e de manipulação de registradores. Apenas nas operações \emph{and} e \emph{or} ocorrem uma manipulação diferente das demais:

\begin{verbatim}
for i in {1..31}; do
    result="$result$(( ${a:$i:1} || ${b:$i:1} ))"
done
\end{verbatim} 

\noindent
Desta maneira é possível realizar uma operação bit a bit, necessárias para as duas operações citadas. A cada bit o resultado é o anterior concatenado ao resultado da nova operação.

\section{Decodificação das instruções}
Para decodificarmos as instruções também utilizou-se das expressões regulares. Foram estabelecidos os dois padrões conhecidos (para instruções de registradores e imediata) e, para cada instrução recebida, extrai-se a instrução propriadamente dita, os registradores e, para determinados casos, o valor imediato.

\begin{verbatim}
local immediate='^([a-z]+) ?\$(..) ?, ?([0-9].*) ?\(\$(..)\)' 
local register='^([a-z]+) ?\$(..) ?, ?\$(..) ?, ?\$(..)' 
\end{verbatim}
\pagebreak

\section{Além dos módulos}
Além dos módulos, temos a execução principal. É necessário configurar nosso ambiente através do \emph{setup}, a leitura linha por linha das instruções, sua decodificação e execução e, caso seja modo Indireto, parar até que o usuário continue com a excução pressionando [ENTER].

\begin{verbatim}
setup "$1" $2 $3

while read -u3 instruction; do
    decode "$instruction"
    if [[ $MODE == "I" ]]; then
        read -p "Pressione [Enter] para continuar" 
    fi
done 3< $CODE

echo -e "TempoTotal\t"$TIMEINSTR"ns" >> $OUTPUT_FILE
echo -e "QuantInstr\t$NINSTR" >> $OUTPUT_FILE
\end{verbatim}

\section{Referências}
Aurelio.net (http://aurelio.net/)\\
How to Geek (http://www.howtogeek.com)\\
Cyber Citi (http://www.cyberciti.biz/)\\
Tutorialspoint (http://www.tutorialspoint.com/)\\
Stack Overflow (http://stackoverflow.com/)\\
Server Fault (http://serverfault.com/)\\

\pagebreak
\section{Anexo: Código-fonte}
\begin{verbatim}

#!/bin/bash

#Módulo: Constantes
MEMORY_FILE='memory.txt'
REGISTER_FILE='register.txt'
OUTPUT_FILE='saida.txt'
USAGE='Use $CODE [Arquivo de entrada] [Modo de operação] [Modo de saída].\n\n
    [Modo de operação] \tUse I para indireto ou D para direto.\n
    [Modo de saída] \tUse b, d ou h para binário, decimal ou hexadecimal respectivamente.\n'
MEMORY_ERROR='Atenção: Arquivo $CODE não indica início de memória. Consideramos 0x0.'

#Módulo: Setup
function setup(){
    CODE=$1
    MODE=$2
    FORMAT=$3
    NINSTR=0
    TIMEINSTR=0
 
    if [ -z "$CODE" ]||[ -z "$MODE" ]||[ -z "$FORMAT" ]; then
        echo -e $USAGE | sed -e "s/\$CODE/$CODE/g" 
        exit 85 #85: Sem argumentos
    fi
    
    if [[ ! $MODE =~ ^[ID]$ || ! $FORMAT =~ ^[bdh]$ ]]; then
        echo -e $USAGE | sed -e "s/\$CODE/$CODE/g" 
        exit 85
    fi

    read MEMORY <<< $(awk 'NR==1' $CODE)
    if [[ ! $MEMORY =~ ^([0-9]|[A-F])+$ ]]; then
        echo $MEMORY_ERROR | sed -e "s/\$CODE/$CODE/g"
        MEMORY="0" #(hexadecimal)
    fi
    MEMORY=$( hex2dec $MEMORY )
    PC=$MEMORY

    if [ $MODE == "I" ]; then
        OUTPUT_FILE='/dev/stdout'    
    fi

    #Limpando saída
    echo -n "" > $OUTPUT_FILE
}

#Módulo: Registradores
function reg(){
    case $1 in
        't0') echo 8 ;;
        't1') echo 9 ;;
        't2') echo 10 ;;
        't3') echo 11 ;;
        't4') echo 12 ;;
        't5') echo 13 ;;
        't6') echo 14 ;;
        't7') echo 15 ;;
        's0') echo 16 ;; 
        's1') echo 17 ;;
        's2') echo 18 ;;
        's3') echo 19 ;;
        's4') echo 20 ;;
        's5') echo 21 ;;
        's6') echo 22 ;;
        's7') echo 23 ;;
        *) echo 0 ;;
    esac
}

function man(){
    local file
    local line
    if [ $1 == "register" ]; then
        file=$REGISTER_FILE
        line=$( reg $3 )
    else
        file=$MEMORY_FILE
        line=$( dec2hex $3 )
    fi

    if [ $2 == "get" ]; then
        bin2dec $( sed -ne "s/^$line \(.*\)\$/\1/p" $file )
    else
        sed -i -e "s/^\($line \).*\$/\1$(dec2bin $4)/" $file
    fi
}

#Módulo: Conversões
function hex2dec(){
    echo "obase=10; ibase=16; ${1/$'\r'/}" | bc
}

function dec2hex(){
    echo "obase=16; ibase=10; ${1/$'\r'/}" | bc
}

function dec2bin(){
    if [ $1 -lt 0 ]; then
        echo "obase=2; ibase=10; $(( 2**32 + ${1/$'\r'/}))" | bc
    else
        local numb=$( echo "obase=2; ibase=10; ${1/$'\r'/}" | bc )
        local temp=$( printf "%32s" "$numb")
        echo ${temp// /0}
    fi
}

function bin2dec(){
    local bin=${1/$'\r'/}
    local sign=${bin:0:1}
    local bin=${bin:1}
    local dec=$((2#$bin))
    if [[ $sign == 1 ]]; then
        dec=$(($dec-(2**31)))
    fi
    echo $dec
}

#Módulo: Formatação de saída
function format(){
    case $FORMAT in
        'b')dec2bin $1;;
        'h')dec2hex $1;;
        *) echo $1;;
    esac
}

#Módulo: Impressões
function printi(){
    #1: opcode
    #2: t
    #3: i
    #4: s

    local t=$(dec2bin $(reg $2));
    local i=$(dec2bin $3);
    local s=$(dec2bin $(reg $4));
    local instruction="$1${s:27}${t:27}${i:16}"
    echo -e "I[31-0]\t\t$instruction" >> $OUTPUT_FILE
    echo -e "I[25-21]\t${instruction:6:5}" >> $OUTPUT_FILE
    echo -e "I[20-16]\t${instruction:11:5}" >> $OUTPUT_FILE
    echo -e "I[15-11]\t${instruction:16:5}" >> $OUTPUT_FILE
    echo -e "I[15-0]\t\t${instruction:16:16}" >> $OUTPUT_FILE
}

function printr(){
    #1: function
    #2: d
    #3: s
    #4: t

    local d=$(dec2bin $(reg $2));
    local s=$(dec2bin $(reg $3));
    local t=$(dec2bin $(reg $4));
    local instruction="000000${s:27}${t:27}${d:27}00000$1"
    echo -e "I[31-0]\t\t$instruction" >> $OUTPUT_FILE
    echo -e "I[25-21]\t${instruction:6:5}" >> $OUTPUT_FILE
    echo -e "I[20-16]\t${instruction:11:5}" >> $OUTPUT_FILE
    echo -e "I[15-11]\t${instruction:16:5}" >> $OUTPUT_FILE
    echo -e "I[15-0]\t\t${instruction:16:16}" >> $OUTPUT_FILE
}

#Módulo: Log
function logr(){
    sleep "0.000000008"
    echo -e 'PCWriteCond\t0\nPCWrite\t\t0\nIorD\t\t0\nMemRead\t\t0
MemToReg\t0\nIRWrite\t\t1\nPCSrc\t\t0\nALUOp\t\t10\nALUSrcB\t\t00\nALUSrcA\t\t1\nRegWrite\t1
RegDst\t\t0\nTempInstr\t8ns\n' >> $OUTPUT_FILE
    TIMEINSTR=$(( $TIMEINSTR + 8 ))
}

#Módulo: Execução de Instruções
function execute(){  
    echo -e "PC\t\t$(format "$PC")" >> $OUTPUT_FILE   #OUTPUT: PC
    NINSTR=$(( $NINSTR + 1 ))
    case $1 in
        'lw')
            local address=$(( $( man register get $4 ) + $3 + $MEMORY))
            local ReadData=$(man memory get $address )
            man register set $2 $ReadData
            printi "100011" "$2" "$3" "$4"
            echo -e "ALUResult\t$(format $address)\nMemData\t\t$(format $ReadData)
PCWriteCond\t0\nPCWrite\t\t0\nIorD\t\t1\nMemRead\t\t1\nMemWrite\t0
MemToReg\t1\nIRWrite\t\t1\nPCSrc\t\t0\nALUOp\t\t00\nALUSrcB\t\t10
ALUSrcA\t\t1\nRegWrite\t1\nRegDst\t\t0\nTempoInstr\t12ns\n" >> $OUTPUT_FILE
            sleep $(echo "12/(10^9)" | bc -l)
            TIMEINSTR=$(( $TIMEINSTR + 12 ))
            ;;
        'sw')
            local address=$(( $( man register get $4 ) + $3 + $MEMORY))
            local WriteData=$(man register get $2)
            man memory set $address $WriteData
            printi "101011" "$2" "$3" "$4"
            echo -e "ALUResult\t$(format $address)\nWriteData\t$(format $WriteData)
PCWriteCond\t0\nPCWrite\t\t0\nIorD\t\t1\nMemRead\t\t0\nMemWrite\t1
MemToReg\t0\nIRWrite\t\t1\nPCSrc\t\t0\nALUOp\t\t00\nALUSrcB\t\t10
ALUSrcA\t\t1\nRegWrite\t1\nRegDst\t\t0\nTempoInstr\t12ns\n" >> $OUTPUT_FILE
            sleep $(echo "11/(10^9)" | bc -l)
            TIMEINSTR=$(( $TIMEINSTR + 11 ))
            ;;
        'add')
            local a=$( man register get $3 )
            local b=$( man register get $4 )
            man register set $2 $(( a+b ))
            printr "100000" $2 $3 $4
            echo -e "ReadData1\t$(format $a)\nReadData2\t$(format $b)
AluResult\t$(format $(man register get $2))" >> $OUTPUT_FILE
            logr
            ;;
        'sub')
            local a=$( man register get $3 )
            local b=$( man register get $4 )
            man register set $2 $(( a-b ))
            printr "100010" $2 $3 $4
            echo -e "ReadData1\t$(format $a)\nReadData2\t$(format $b)
AluResult\t$(format $(man register get $2))" >> $OUTPUT_FILE
            logr
            ;;
        'and')
            local a=$( dec2bin $( man register get $3 ))
            local b=$( dec2bin $(man register get $4 ))
            local result=""
            for i in {1..31}; do
                result="$result$(( ${a:$i:1} && ${b:$i:1} ))"
            done
            man register set $2 $( bin2dec $result )
            printr "100100" $2 $3 $4
            echo -e "ReadData1\t$(format $a)\nReadData2\t$(format $b)
AluResult\t$(format $(man register get $2))" >> $OUTPUT_FILE
            logr
            ;;
        'or')
            local a=$( dec2bin $( man register get $3 ))
            local b=$( dec2bin $(man register get $4 ))
            local result=""
            for i in {1..31}; do
                result="$result$(( ${a:$i:1} || ${b:$i:1} ))"
            done
            man register set $2 $( bin2dec $result )
            printr "100101" $2 $3 $4 
            echo -e "ReadData1\t$(format $a)\nReadData2\t$(format $b)
AluResult\t$(format $(man register get $2))" >> $OUTPUT_FILE
            logr
            ;;
        'slt')
            local a=$( man register get $3 )
            local b=$( man register get $4 )
            local result=0
            if [ $a -lt $b ]; then
                result=1
            fi
            man register set $2 $result
            printr "101010" $2 $3 $4 
            echo -e "ReadData1\t$(format $a)\nReadData2\t$(format $b)
AluResult\t$(format $(man register get $2))" >> $OUTPUT_FILE
            logr
            ;;
    esac
}

#Módulo: decodificação das instruções
function decode(){
    local immediate='^([a-z]+) ?\$(..) ?, ?([0-9].*) ?\(\$(..)\)' 
    local register='^([a-z]+) ?\$(..) ?, ?\$(..) ?, ?\$(..)' 
    if [[ $1 =~ $immediate || $1 =~ $register ]]; then 
        execute ${BASH_REMATCH[1]} ${BASH_REMATCH[2]} ${BASH_REMATCH[3]} ${BASH_REMATCH[4]}
        PC=$(( $PC + 4 ))
    fi
}

#Além dos módulos...
setup "$1" $2 $3

while read -u3 instruction; do
    decode "$instruction"
    if [[ $MODE == "I" ]]; then
        read -p "Pressione [Enter] para continuar" 
    fi
done 3< $CODE

echo -e "TempoTotal\t"$TIMEINSTR"ns" >> $OUTPUT_FILE
echo -e "QuantInstr\t$NINSTR" >> $OUTPUT_FILE
\end{verbatim}


\end{document}
